% -*- mode: LaTeX; -*-
% sammanfattning
\begin{otherlanguage}{swedish}
Spr\aa{}kteknologi har funnits sedan mitten av nittonhundratalet, men teknisk utveckling, nya behov och \"o{}kad kunskap driver utvecklingen vidare. Ett omr\aa{}de med mycket aktiv forskning \"a{}r textkorrigering. Textkorrigering \"a{}r ett vitt begrepp som omfattar olika tekniker f\"o{}r s\aa{}v\"a{}l stavningskontroll som korrigering av grammatiska fel. Textkorrigeringssystem har traditionellt byggt p\aa{} ett stort antal grammatiska spr\aa{}kregler som omvandlats till programspr\aa{}k. De stora m\"a{}ngder av textdata som idag finns tillg\"a{}ngliga har gett upphov till fr\aa{}gan om det g\aa{}r att uppn\aa{} bra resultat inom textkorrigering med hj\"a{}lp av maskininl\"a{}rning, dvs genom att l\aa{}ta systemet l\"a{}ra sig sj\"a{}lv av stora textm\"a{}ngder, utan f\"o{}rprogrammerade regler. 

Ett delomr\aa{}de inom maskininl\"a{}rning \"a{}r minnesbaserad inl\"a{}rning som karakteriseras av att inl\"a{}rningen best\aa{}r av att en stor m\"a{}ngd exempel l\"a{}ses in och lagras i minnet. Bearbetning av data sker d\"a{}refter genom att ny data j\"a{}mf\"o{}rs med de exempel som tidigare sparats. F\"o{}rdelen med detta \"a{}r att ett s\aa{}dant system blir l\"a{}ttanpassat och enkelt att tr\"a{}na upp - men skulle det klara av att hantera och bearbeta naturligt spr\aa{}k p\aa{} ett \"a{}ndam\aa{}lsenligt s\"a{}tt?

I denna avhandling presenteras olika textkorrigeringssystem som \"a{}r uppbyggda kring en minnesbaserad spr\aa{}kmodell. M\aa{}ls\"a{}ttningen \"a{}r att avg\"o{}ra i vilken utstr\"a{}ckning en minnesbaserad modell \"a{}r anv\"a{}ndbar f\"o{}r textkorrigering. Den \"o{}vergripande forskningsfr\aa{}gan \"a{}r f\"o{}ljande: 

\begin{quote}
\textsl{Med h\"a{}nsyn till den minnesbaserade spr\aa{}kmodellens enkla karakt\"a{}r, vad har den f\"o{}r begr\"a{}nsningar n\"a{}r det g\"a{}ller anv\"a{}ndning inom textkorrigering?}
\end{quote}

Spr\aa{}kmodellen, beskriven i kapitel 2, har implementerats i form av en ordprediktor som sparar informationen i ett beslutstr\"a{}d och som kan analysera kringliggande text. Utifr\aa{}n texten skapar den en lista av passande ord med nyckeltal som visar dess ber\"a{}knade sannolikhet att upptr\"a{}da i den aktuella kontexten. Denna lista av utvalda ord och dess nyckeltal \"a{}r mycket central i denna avhandling och ben\"a{}mns h\"a{}r \textsl{distribution}. Listan anv\"a{}nds av korrigeringssystemet f\"o{}r att hitta och korrigera fel i texter. Om ett p\aa{}tr\"a{}ffat ord i en text inte ing\aa{}r i listan kan det tyda p\aa{} att ett fel uppt\"a{}ckts.

F\"o{}r att besvara forskningsfr\aa{}gan anv\"a{}nds systemet f\"o{}r korrigering tv\aa{} specifika typer av fel i texter. Den f\"o{}rsta uppgiften \"a{}r att korrigera f\"o{}rv\"a{}xlingsord, den andra g\"a{}ller korrigering av artiklar och prepositioner.

Systemet f\"o{}r korrigering av f\"o{}rv\"a{}xlingsord beskrivs i kapitel 3. Korrigering av artiklar och prepositioner \"a{}r uppdelat i tv\aa{} delmoment. I ett f\"o{}rsta steg, beskrivet i kapitel 4, behandlas enbart utbytesord, dvs n\"a{}r ett ord i texten ska ers\"a{}ttas av ett annat. Detta system liknar det tidigare beskrivna systemet f\"o{}r f\"o{}rv\"a{}xlingsord. I steg tv\aa{} tillkommer korrigering av fel som g\"a{}ller utel\"a{}mnade och infogade ord. Detta beskrivs i kapitel 5.

Den minnesbaserade spr\aa{}kmodell vi implementerat har tv\aa{} intressanta egenskaper. Den ger f\"o{}r det f\"o{}rsta m\"o{}jlighet att inte bara f\"o{}ruts\"a{}ga vilket ord som f\"o{}ljer p\aa{} en viss ordsekvens utan kan utnyttja texten p\aa{} b\aa{}da sidor om det aktuella ordet och s\"a{}ga vilket ord som passar b\"a{}st inne i en viss text. \"A{}n viktigare \"a{}r att den backoff-strategi som implementeringen av \triblt{}-algoritmen medf\"o{}r ger oss m\"o{}jlighet att hoppa \"o{}ver vissa ord i en sekvens och anv\"a{}nda kvarvarande ord f\"o{}r att f\"o{}ruts\"a{}ga ett ord, vilket motsvarar en skipgram-algoritm. Denna egenskap \"a{}r viktig nog att motivera en separat forskningsfr\aa{}ga som lyder:

\begin{quote}
\textsl{I vilken utstr\"a{}ckning \"a{}r f\"o{}rm\aa{}gan att bortse fr\aa{}n vissa ord en f\"o{}rdel inom textkorrigering?}
\end{quote}

Ut\"o{}ver att tr\"a{}na upp klassificerare till att korrigera alla fel inom en viss klass skapar vi ocks\aa{} system som kombinerar ett antal klassificerare d\"a{}r var och en tr\"a{}nats upp att korrigera ett specifikt fel. Dessa system kallas h\"a{}r f\"o{}r \textsl{ensemblesystem}. I denna avhandling unders\"o{}ker vi om detta ger ett f\"o{}rb\"a{}ttrat resultat avseende textkorrigering och st\"a{}ller allts\aa{} ocks\aa{} f\"o{}ljande forskningsfr\aa{}ga:

\begin{quote}
\textsl{I vilken utstr\"a{}ckning \"a{}r anv\"a{}ndning av sammansatta klassificerare en f\"o{}rdel inom textkorrigering?}
\end{quote}

Avhandlingen avslutas med kapitel 6 d\"a{}r samtliga forskningsfr\aa{}gor besvaras. Resultaten kan sammanfattas som f\"o{}ljer. Slutsatsen avseende forskningsfr\aa{}ga tv\aa{} \"a{}r att m\"o{}jligheten att hoppa \"o{}ver ord ger en signifikant f\"o{}rb\"a{}ttring av resultatet i genomf\"o{}rda unders\"o{}kningar. \"A{}ven fr\aa{}ga tre kan besvaras positivt - sammansatta klassificerare f\"o{}rb\"a{}ttrar resultatet av korrigeringarna.

Den \"o{}vergripande forskningsfr\aa{}gan har ocks\aa{} besvarats.  Systemet ger ett bra resultat avseende korrigering av f\"o{}rv\"a{}xlingsord, s\"a{}rskilt n\"a{}r det tr\"a{}nats upp med hj\"a{}lp av texter som inneh\aa{}ller konstruerade fel.  N\"a{}r systemet anv\"a{}nds f\"o{}r att korrigera artiklar och prepositioner uppn\aa{}s inte inte lika bra resultat och n\"a{}r vi ut\"o{}kar funktionaliteten till korrigering av utel\"a{}mnade och infogade ord konstaterar att vi har n\aa{}tt gr\"a{}nsen f\"o{}r vad systemet klarar av.  \end{otherlanguage}
